電郵外洩：新聞處謊言管理 官員墮亡 總主任急進諫：制度需第三方審視

電郵外洩：新聞處謊言管理
官員墮亡 總主任急進諫：制度需第三方審視

特首林鄭月娥辦公室一名前新聞主任早前在辭職後突墮樓亡。資料圖片

【肺炎大爆發】

【本報訊】特首辦一名前新聞主任早前突然辭職後墮樓身亡，引起社會及不少公務員關注，早前有網民在討論區公開多封疑為政府新聞處內部有關事件電郵，涉及一名總新聞主任向部門首長以千字文進諫，直指部門士氣為歷史低位，管理制度存在問題，急須由第三方審查及檢討現行機制，以免悲劇重演；新聞處回應查詢時指不評論內部通訊。有學者指事件反映政府內部只懂將公務員不同聲音壓下，下級意見不獲重視，令他們只以匿名方式將問題公開。

記者：陳珏明

連登討論區有網民以「特首辦新聞主任之死真相」發帖，披露聲稱是新聞處長鄭偉源發出的內部電郵，除了提及譚離世，又稱悲劇消息可能影響同事，提醒各人保持健康。處長電郵一石激起千層浪，署名Katherine Kwong（CIO/DM）回覆，認為良好員工管理是幫助同事應對工作壓力的關鍵，繼而指在如此背景下，有義務報告現時部門等級管理方式應盡快由第三方徹底審查，強調預防勝於治療。

翻查政府電話通訊錄，新聞處本地公共關係科下數碼媒體組，負責數碼媒體的總新聞主任鄺蓮寶英文名字跟電郵署名相同，而DM正是數碼媒體英文「Digital Media」縮寫。

墮樓亡的特首辦前新聞主任譚啟耀。資料圖片

部門士氣歷來最差

相關新聞：獅城港人戴口罩受盡歧視

另一封電郵相信是副處長梁潤芝回覆，反建議可使用部門協商委員會（Departmental Consultative Committee, DCC）機制評估同事觀點，又提示部門須集中抗疫工作。有關電郵換來鄺蓮寶以全長近3,000字電郵逐點反駁，認為現有等級管理系統充斥謊言，內部管理層在人力資源管理和處理員工問題方面態度和績效亦然，暗諷如DCC機制足以衡量員工意見，就不會發生悲劇。鄺又指，新聞主任可同時處理多項任務，故經理級人員專注抗疫，同時處理員工危機不成問題，抗疫工作不應阻礙領導層展現安排獨立評估勇氣和決心，明言急需重建員工信心，將士氣從歷史低位中提升。

香港民意研究所名譽總監鍾劍華教授認為，政府內部以處理社會爭議方式，嘗試把部門不同意見「壓落去」，必然產生更多矛盾，就算是政府部門首長也不一定獲前線員工支持，他們亦不一定同意政府政策，政府在社會動盪下所作決定衝擊公務員核心價值，自然令公務員作道德選擇，「佢哋不滿但內部反映你唔理，咪搵個方式漏出嚟」。

本報向政府新聞處查詢有關電郵通訊是否真確，以及是否展開內部審視及檢討，處方回覆稱不會評論內部通訊，並指向最近離世人員的家人致以深切慰問及提供所需協助。

此地無銀三百兩